# Оперативная память и дисковое пространство

 <!---
TODO:
- настройка свап
- `XDG_CACHE_HOME=/tmp/.cache` ?
- тестирование btrfs с компрессией и без и ext4
 -->

 Задача состоит в настройке систем с HDD+SSD и HDD. Система должна поддерживать режим сна и минимально спользовать жесткий диск в системных целях для увеличения производительности.

## Файловые системы

### Опции монтирования

## Разбиение дисков на разделы

### Выравнивание разделов

    ├─ 
    └─

## Оперативная память и swap. Оптимизация подкачки страниц

В swap используется в случае критической нехватки оперативной памяти, для сглаживания кратковременной пиковой нагрузки и для сохранения содержимого оперативной памяти в спящем режиме (hibernate, или suspend to disk). Соответственно отведенное под него дисковое пространство должно позволять сохранить всю оперативную память, плюс то, что успело свалиться в swap. swap можно размещать как на отдельном разделе жесткого диска, так и в файле. Количество разделов/файлов может быть абсолютно любым. 
Размещение swap в файле в данный момент не уступает по производительности размещению на отдельном разделе и за счет большей гибкости является предпочтительным. 

Кроме того существует утилита [Swapspace](http://pqxx.org/development/swapspace/), которая являтся динамическим менеджером подкачки. Эта утилита работает в фоновом режиме и в зависимости от текущих условий создает дополнительные swap-файлы, число и размер которых расчитываются динамически. Неиспользуемые файлы удаляются, таким образом какой-то момент времени swap может полностью отсутствовать, и это создает две проблемы:

 - режим сна не может быть задействован, так как требует выделения статичной области на жестком диске, неважно, в разделе или в файле;
 - если используется zswap, при отсутствии swap он работать не будет. Появление swap-файла заставит zswap включиться, но в зависимости от настроек мы имеем либо просадку по производительности, либо просадку по объему сжатия, и при последующем выделении памяти еще большую просадку по производительности. 

Из ограничений размещения swap в файле стоит упомянуть, что на файловой системе btrfs swap-файл разместить нельзя. Можно создать его как loop-устройство. Однако это приводит к снижению производительности. При установленном параметре vm.swappiness=1 накладные расходы привели к полному зависанию тестовой системы. На аналогичном тесте для swap в отдельном разделе на HDD наблюдалось сильное снижение отзывчивости системы в течение 5-6 секунд, после чего работа нормализовалась. При установленном vm.swappiness=10 снижение отзывчивости наблюдалось в течение 1-2 секунд за счет более ранней записи и как следствие, снижения объема данных, необходимых для единовременной записи.

### Размещение swap в файле

- http://help.ubuntu.ru/wiki/%D1%81%D0%BF%D1%8F%D1%89%D0%B8%D0%B9_%D1%80%D0%B5%D0%B6%D0%B8%D0%BC

### Включение спящего режима 

Чтобы иметь возможность восстановить состояние памяти при выходе из режима сна, все равно понадобится наличие статичного файла подкачки. А лучше раздела, его проще настроить для использования в режиме сна. Главное после всех манипуляций - не забыть обновить конфиг GRUB и initramfs.

- http://www.krank.se/?p=373
- http://blog.ordinatechnic.com/blog/2015/06/08/enabling-hibernation-suspend-to-disk-in-fedora-22/
- https://wiki.archlinux.org/index.php/Power_management/Suspend_and_hibernate


### Сжатие страниц подкачки

Swap можно хранить в сжатом виде прямо в оперативной памяти. При этом снижается использование жесткого диска и связанные с этим накладные расходы (больше производительность и меньше износ, если речь об SSD).

#### Использование zRam

Одна из реализаций описанной возможности - использование swap через модуль ядра zRam, ранее известный как compcache. Он использует сжатое блочное устройство в оперативной памяти, пока не появится необходимость использовать файл подкачки на жёстком диске. Чем увеличивает производительность путем снижения вероятности подкачки страниц на диск. Соответственно это самое блочное устройство предварительно создается в оперативной памяти и занимает определенный объем. Мало отвели места под это устройство - меньше страниц памяти может храниться в сжатом виде, меньший процент памяти сэкономили от общего количества. Много отвели - почти все сразу будет жаться, а это нагрузка на процессор и небольшое снижение производительности.

Количество подобных блочных устройств расчитывается из количества доступных ядер процессора. Чтобы избежать повторной настройки при изменении аппаратной конфигурации, размер и количество можно расчитывать непосредственно при загрузке системы.

Из вышесказанного вытекает один очевидный минус - так как swap в zRam всего лишь еще одно блочное устройство, пусть и с большим приоритетом, если оно будет заполнено, то новые страницы памяти, вытесняемые в swap, будут сваливаться на диск "как есть". В какой то момент будет происходить интенсивное обращение к диску при практически неиспользуемом swap в zRam.

Таким образом оптимальный кейс использования swap в zRam - отсутствие swap на физических дисках. При этом конечно будет отсутствовать спящий режим, так как данным просто некуда сохраняться.

#### Zswap

Следующее решение по оптимизации использования swap - модуль ядра zswap. Доступен в ядрах с версии 3.11. Модуль размещает сжатый кеш страниц непосредственно в оперативной памяти, с последующей выгрузкой кеша при переполнении памяти в swap на жестком диске. Для управления сжатым пулом страниц памяти использует `zpool`. Доступны для использования два возможных типа zpool:

- `zbud` - выделяет  1 страницу, чтобы сохранить 2 сжатые страницы, это
означает, что степень сжатия всегда будет 2:1 или хуже (так как не все страницы могут быть эффективно сжаты).
- `zsmalloc` - может достичь большей плотности хранения данных. Однако,
zsmalloc не реализует вытеснение сжатых страниц, поэтому, как только zswap наполняет его, он не может вытеснить более старую страницу, он может только отклонить новые страницы.

По умолчанию для сжатия используется алгоритм сжатия LZO, но если ядро поддерживает (как правило), можно использовать алгоритм LZ4. Процент оперативной памяти, доступной для использования под сжатый кеш, тоже настраивается.

При использовании zswap физический swap необходим, иначе он просто не будет использоваться. Спящий режим соответственно работает штатно.


## Использование оперативной памяти для работы с временными файлами и кешем.

Временные файлы, которые необходимы только в течении сессии, можно не писать на диск вообще, а размещать в оперативной памяти, используя упомянутый ранее zRam или tmpfs. Однако файлы кеша многих программ нужно хранить на жестком диске, иначе после перезагрузки их придется создавать заново. В случае индекса поиска, разнообразных превью файлового менеджера и т.п. это довольно дорогостоящая операция, что сводит на нет производительность. Решением здесь может быть зеркалирование файлов в оперативной памяти на жесткий диск с восстановлением состояния во время загрузки.

[Anything-sync-daemon](https://github.com/graysky2/anything-sync-daemon)

[Profile-sync-daemon](https://github.com/graysky2/profile-sync-daemon#installation-from-distro-packages) tiny pseudo-daemon designed to manage browser profile(s) in tmpfs and to periodically sync back to the physical disc (HDD/SSD) https://wiki.archlinux.org/index.php/Profile-sync-daemon

[tmpfs-sync](https://github.com/eikevons/tmpfs-syncer)

[persistent RAM disk](http://www.observium.org/docs/persistent_ramdisk/)




- http://www.askapache.com/optimize/super-speed-secrets.html
- http://yktoo.com/en/blog/post/id/233
- http://askubuntu.com/questions/471912/zram-vs-zswap-vs-zcache-ultimate-guide-when-to-use-which-one
- http://archlinux.org.ru/forum/topic/11291/
- http://unix.stackexchange.com/questions/99580/zswap-zram-zcache-desktop-usage-scenarios

## Ссылки

### SSD

- https://www.leaseweb.com/labs/2013/07/5-crucial-optimizations-for-ssd-usage-in-ubuntu-linux/
- http://www.informit.com/articles/article.aspx?p=1565700
- http://forum.notebookreview.com/threads/linux-on-ssd-swap.699790/page-2
- http://www.makeuseof.com/tag/optimize-linux-ssds/
- https://freeswitch.org/confluence/display/FREESWITCH/SSD+Tuning+for+Linux
- http://www.linux-magazine.com/Issues/2015/172/Tuning-Your-SSD
- http://superuser.com/questions/228657/which-linux-filesystem-works-best-with-ssd
- http://apcmag.com/how-to-maximise-ssd-performance-with-linux.htm/
- http://ubuntovod.ru/instructions/trim-ssd-ubuntu.html
- http://optimization.hardlinux.ru/?page_id=674
- http://optimization.hardlinux.ru/?page_id=224
- https://sites.google.com/site/linuxoptimization/home/ssd
- http://help.ubuntu.ru/wiki/ssd
- http://vasilisc.com/ssd_ubuntu
- http://habrahabr.ru/sandbox/70578/
- http://habrahabr.ru/post/129551/
- http://bernaerts.dyndns.org/linux/74-ubuntu/250-ubuntu-tweaks-ssd

### Btrfs

- http://www.ithabits.ru/153840-ustanovka-os-linux-na-ssd-btrfs-compress.html
- http://xgu.ru/wiki/Btrfs

### swap, zRam

- http://www.webupd8.org/2011/10/increased-performance-in-linux-with.html
- http://habrahabr.ru/post/172137/
- http://adw0rd.com/2014/11/24/zram-ubuntu/
- https://github.com/gionn/etc/blob/master/init.d/zram
- https://wiki.archlinux.org/index.php/Maximizing_performance#Swappiness
- http://archlinux.org.ru/forum/topic/13907/
- http://blog.dtulyakov.ru/2015/03/zram-swap.html
- https://help.ubuntu.com/community/EnableHibernateWithEncryptedSwap
- https://en.m.wikipedia.org/wiki/Swappiness
- http://lwn.net/Articles/83588/
- http://help.ubuntu.ru/wiki/ubuntu_optimization#%D0%BD%D0%B0%D1%81%D1%82%D1%80%D0%BE%D0%B9%D0%BA%D0%B0_swappiness
- http://fx-files.ru/archives/704
- http://help.ubuntu.ru/wiki/swap
- https://gionn.net/2012/03/11/zram-on-debian-ubuntu-for-memory-overcommitment/
- https://wiki.debian.org/ZRam
- https://wiki.debian.org/Hibernation/Hibernate_Without_Swap_Partition
- https://ru.wikipedia.org/wiki/ZRam